在[抽象代数中](../Page/抽象代数.md "wikilink")，**域**（）是一种可進行[加](../Page/加.md "wikilink")、[減](../Page/減.md "wikilink")、[乘和](../Page/乘.md "wikilink")[除](../Page/除.md "wikilink")（除了[除以零之外](../Page/除以零.md "wikilink")，「零」即加法單位元素）運算的[代數結構](../Page/代數結構.md "wikilink")。**域**的概念是**[数域](../Page/数域.md "wikilink")**以及[四则运算的推广](../Page/四则运算.md "wikilink")。

域是[环的一种](../Page/环_\(代数\).md "wikilink")。域和一般的环的区别在于域要求它的元素（除**零元素**之外）可以进行[除法运算](../Page/除法.md "wikilink")，这等于说每个非零的元素都要有[乘法逆元](../Page/逆元.md "wikilink")。體中的運算关于乘法是可交换的。若乘法運算沒有要求可交換則稱為**除環**（）或。

## 定义

非正式的講，體是種集合，集合中的元素可以做兩種運算，"加法"：\(a+b\) 和"乘法"： \(a\cdot b\), 且要求集合中任意元素
\(a\) 有加法反元素 \(-a\)，對所有非零元素 \(b\) 有乘法反元素
\(b^{-1}\)，這種性質讓我們可以用以下方法來定義加法和乘法的"反運算"，減法：\(a-b\)
和除法 \(a/b\)

\[a-b=a+(-b)\]

\[a/b=a\cdot b^{-1}\]

### 定义1

域是[交换性](../Page/交换律.md "wikilink")[除环](../Page/除环.md "wikilink")。

### 定义2

域是一種交換環(*F*, +,
\*)，當中加法單位元（0）不等於乘法單位元（1），且所有非零元素有乘法逆元。更簡單講就是：域是可交換[除環](../Page/除環.md "wikilink")。

### 定义3

域是個集合 \(F\) 且帶有加法和乘法兩種運算，這裡“運算”可以想成是種映射，對任意兩元素
\(a,b\in F\)，這映射將此兩元素對應到某元素，且這些運算满足如下性质：

  - 在加法和乘法兩種運算上封閉
    對所有屬於F的\(a, b\)，\(a+b\)和\(a*b\)屬於F（另一種說法：加法和乘法是F上的二元運算）。
  - 加法和乘法符合結合律
    對所有屬於F的\(a, b, c\)，\((a+b)+c=a+(b+c)\)，\((a*b)*c=a*(b*c)\)
  - 加法和乘法符合交換律
    對所有屬於F的\(a, b\)，\(a+b=b+a\)，\(a*b=b*a\)
  - 符合乘法對加法的分配律
    對所有屬於F的\(a, b, c\)，\(a*(b+c)=(a*b)+(a*c)\)
  - 存在加法單位
    在F中有元素0，使得所有\(a\in F\)，\(a+0=a\)
  - 存在乘法單位
    在F中有不同于0的元素1，使得所有屬於F的\(a\)，\(a*1=a\)
  - 存在加法逆元
    對所有屬於F的\(a\)，存在\(-a\)使得\(a+(-a)=0\)
  - 非零元素存在乘法逆元
    對所有\(a \ne 0\)，存在元素\(a^{-\!1}\)使得\(a*a^{-1}=1\)

其中0 ≠ 1的要求排除了平凡的只由一个元素组成的域。

由以上性质可以得出一些最基本的推论：

  -
    −(*a \* b*) =(−*a*)\* b = *a* \*(−*b*)
    *a* \* 0 = 0
    如果*a \* b* = 0，则要么*a* = 0，要么*b* = 0

## 例子

  - 許多常见的数域都是域。比如说，全体[复数的集合](../Page/复数.md "wikilink")\(\mathbb{C}\)对于加法和乘法构成一个域。全体有理数的集合\(\mathbb{Q}\)也是一个域，它是\(\mathbb{C}\)的**子域**，并且不包含更小的子域了。
  - [代数数域](../Page/代数数域.md "wikilink")：代数数域是有理数域\(\mathbb{Q}\)的[有限扩域](../Page/有限扩张.md "wikilink")，也就是说代数数域是\(\mathbb{Q}\)上的有限维[向量空间](../Page/向量空间.md "wikilink")。代数数域都同构于\(\mathbb{C}\)的子域，并且这个同构保持\(\mathbb{Q}\)不变，即这个同构把每个有理数都映射到它自身。代数数域是[代数数论研究的对象](../Page/代数数论.md "wikilink")。
  - [代数数构成的域](../Page/代数数.md "wikilink")：所有的[代数数的集合对于加法和乘法构成一个域](../Page/代数数.md "wikilink")，记作\(\overline{\mathbb{Q}}\)。\(\overline{\mathbb{Q}}\)是有理数域\(\mathbb{Q}\)的代数闭包（见下）。\(\overline{\mathbb{Q}}\)是特征为零的[代数封闭的域的一个例子](../Page/代数封闭域.md "wikilink")。
  - 全体[实数的集合](../Page/实数.md "wikilink")\(\mathbb{R}\)对于加法和乘法构成一个域。实数域是复数域\(\mathbb{C}\)的子域，也是一个[有序域](../Page/有序域.md "wikilink")。后者使得[实数域上能够建立起](../Page/实数.md "wikilink")[微积分理论](../Page/微积分.md "wikilink")。
  - 所有的实[代数数的集合也构成一个域](../Page/代数数.md "wikilink")，它是\(\mathbb{R}\)的一个子域
  - 任意一个[有限域的元素个数是一个素数q的乘方](../Page/有限域.md "wikilink")，一般记作**F**<sub>q</sub>，就是所谓的[伽罗瓦域](../Page/伽罗瓦域.md "wikilink")。任意一个元素个数是素数q的域都同构于**Z**/*p***Z*'
    = {0, 1, ..., *p* − 1}。令*p* =
    2,就得到最小的域：**F**<sub>2</sub>。**F*'<sub>2</sub>只含有两个元素0和1运算法则如下：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><span class="math inline">⊕</span></p></th>
<th><p>0</p></th>
<th><p>1</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
<td><table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><span class="math inline">∧</span></p></th>
<th><p>0</p></th>
<th><p>1</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 设*E*和*F*是两个域，*E*是*F*的子域，则*F*是*E*的
    **扩域**。设*x*是*F*中的一个元素，则存在着一个最小的同时包含*E*和*x*的*F*的子域，记作*E
    (x)*，*E (x)*称作*E*在*F*中关于
    *x*的**[单扩张](../Page/单扩张.md "wikilink")**。比如说，复数域\(\mathbb{C}\)就是实数域\(\mathbb{R}\)在\(\mathbb{C}\)中关于[虚数单位](../Page/虚数单位.md "wikilink")*i*的单扩张
  - 每一个有乘法么元的环*R*都对应着一个包含它的域，称为它的[分式域](../Page/分式域.md "wikilink")，记作*K*(*R*)。分式域的具体构造方法是定义类似于最简分数的等价类，再将环“嵌入”其中（详见[分式域](../Page/分式域.md "wikilink")）。可以证明，*K*(*R*)是包含*R*的“最小”的域。
  - 设*F*是一个域，定义*F
    (X)*是所有以*F*中元素为系数的[分式的集合](../Page/分式.md "wikilink")，则*F
    (X)*是*F*的一个扩域。*F
    (X)*是*F*上的一个无穷维的[向量空间](../Page/向量空间.md "wikilink")，这是域的[超越扩张的一个例子](../Page/超越扩张.md "wikilink")。
  - 设*F*是一个域，*p*(*X*)是[多项式环](../Page/多项式环.md "wikilink")*F*\[*X*\]上的一个[不可约多项式](../Page/不可约多项式.md "wikilink")，则[商环](../Page/剩余类环.md "wikilink")*F*\[*X*\]/\<*p*(*X*)\>是一个域。其中的\<*p*(*X*)\>表示由*p*(*X*)生成的[理想](../Page/理想子环.md "wikilink")。举例来说，**R**\[*X*\]/\<*X*<sup>2</sup>
    + 1\>是一个域（同构于复数域\(\mathbb{C}\)）。可以证明，*F*的所有单扩张都同构于此类形式的域。
  - 若*V*是域*F*上的一个代數簇，则所有''V → F
    *的有理[函数构成一个域](../Page/函数.md "wikilink")，称为*V''的**函数域**。
  - 若*S*是一个[黎曼曲面](../Page/黎曼曲面.md "wikilink")，则全体''S → C
    ''的[亚纯函数构成一个域](../Page/亚纯函数.md "wikilink")。
  - 由于[序数的](../Page/序数.md "wikilink")[类不是集合](../Page/类_\(数学\).md "wikilink")，因此在其上定义的[尼姆数不能构成真正的域](../Page/尼姆数.md "wikilink")。但它满足域的所有条件，且其任意封闭子集（如小于\(2^{2^n}\)的所有[自然数构成的子集](../Page/自然数.md "wikilink")）都是域。

## 基本性质

  - 域*F*中的所有非零元素的集合（一般记作*F*<sup>×</sup>）是一个关于乘法的[阿贝尔群](../Page/阿贝尔群.md "wikilink")。*F*<sup>×</sup>的每个有限子群都是[循环群](../Page/循环群.md "wikilink")。
  - 若存在正整数*n*使得0 = 1 + 1 + ... +
    1（*n*个1），那么这样的*n*中最小的一个称为这个域的**特征**，特征要么是一个素数*p*，要么是0（表示这样的*n*不存在）。此时\(F\)中最小的子域分别是\(\mathbb{Q}\)或有限域\(\mathbb{F}_p\)，称之为\(F\)的**素域**。
  - 一个交换环是域当且仅当它的[理想只有自身和零理想](../Page/理想子环.md "wikilink")。
  - 在[选择公理成立的假设下](../Page/选择公理.md "wikilink")，对每个域*F*都存在着唯一的一个域*G*（在同构意义上），*G*包含*F*，*G*是*F*的[代数扩张](../Page/代数扩张.md "wikilink")，并且*G*[代数封闭](../Page/代数封闭域.md "wikilink")。*G*称作由*F*确定的[代数闭包](../Page/代数闭包.md "wikilink")。在很多情况下上述的同构并不是唯一的，因此又说*G*是*F*的一个代数闭包。

## 參見

  - [特徵 (代数)](../Page/特徵_\(代数\).md "wikilink")
  - [環論](../Page/環論.md "wikilink")
  - [域論](../Page/域論.md "wikilink")
  - [有序域](../Page/有序域.md "wikilink")

## 參考文獻

[\*](../Category/域論.md "wikilink") [U](../Category/环论.md "wikilink")
[Category:代数结构](../Category/代数结构.md "wikilink")